# Week2     

##　201300069 邓嘉宏

### 1.10

令事件 $A_i$ 表示第 i 次取出的是正品.

#### i)

$\displaystyle P(\overline{A_1} \cap \overline{A_2})=\frac{4\times 3}{16 \times 15}=\frac{1}{20}$

#### ii)

$\displaystyle P(A_1\overline{A_2}\cup \overline{A_1}A_2)=\frac{12 \times 4 + 4\times 12}{16 \times 15}=\frac{2}{5}$

#### iii)

$\displaystyle P(A_1A_2\cup \overline{A_1}A_2)=\frac{12\times 11+4\times 12}{16\times 15}=\frac{3}{4}$

### 1.11

令事件 A 表示两女生间恰有 k 个男生.

$\displaystyle P(A)=\frac{n!\times (n+1-k)\times 2}{(n+2)!}=\frac{2\times (n+1-k)}{(n+2)(n+1)}$

### 1.12

令事件 A 表示: 排成一列, 任意两女生不相邻;
令事件 B 表示: 排成圆环, 任意两女生不相邻.

$\displaystyle P(A)=\frac{n!\times (n+1)_m}{(n+m)!}$

$\displaystyle P(B)=\frac{(n!\times (n+1)_m-(m)_2\times (n-1)_{m-2})\div(n+m)}{(n+m-1)!}$

### 1.13

令事件 $A_i$ 表示第 i 次取出红球.

**case1:** m只不同的白球, n只不同的红球.

$\displaystyle P(A_k)=\frac{n\times (m+n-1)!}{(m+n)!}=\frac{n}{m+n}$

**case2:** m只不同的白球, n只相同的红球.
$\displaystyle P(A_k)=\frac{\left( \begin{matrix}n+m-1\\ n-1 \end{matrix}\right)\times m!}{\left (\begin{matrix}n+m \\ n  \end{matrix}\right )\times m!}=\frac{n}{m+n}$

**case3:** m只相同的白球, n只不同的红球.
$\displaystyle P(A_k)=\frac{n\times\left( \begin{matrix}m+n-1\\ m \end{matrix}\right)\times (n-1)!}{\left (\begin{matrix}m+n \\ m  \end{matrix}\right )\times n!}=\frac{n}{m+n}$

**case4:** m只相同的白球, n只相同的红球.
$\displaystyle P(A_k)=\frac{\left( \begin{matrix}m+n-1\\ n-1 \end{matrix}\right)}{\left (\begin{matrix}m+n \\ n  \end{matrix}\right )}=\frac{n}{m+n}$

### 1.14

令事件 $A_i$ 表示杯子中球的最大个数为 i.

$\displaystyle P(A_1)=\frac{(4)_3}{4^3}=\frac{3}{8}$

$\displaystyle P(A_1)=\frac{\left(\begin{matrix}3\\1\end{matrix}\right)\times(2)_2\times\left(\begin{matrix}4\\2\end{matrix}\right)}{4^3}=\frac{3}{4}$

$\displaystyle P(A_3)=\frac{\left(\begin{matrix}4\\1\end{matrix}\right)}{4^3}=\frac{1}{16}$

###　1.15

令事件 A 表示: 无放回取球, 第i个人取出红球.

令事件 B 表示: 有放回取球, 第i个人取出红球.

$\displaystyle P(A)=\frac{b\times(a+b-1)_{k-1}}{(a+b)_k}=\frac{b}{a+b}$

$\displaystyle P(B)=\frac{b\times(a+b)^{k-1}}{(a+b)^k}=\frac{b}{a+b}$

### 1.16

令 $A_i$ 表示第 i 对夫妻相邻.

令 $B$ 表示任意一对夫妻不相邻.

$\displaystyle \because P(\bigcup_{I=1}^nA_i)=\sum_{r=1}^n(-1)^{r+1}\sum_{i_1<\cdots<i_r}P(A_{i_1}\cdots A_{i_r})$

$$
\displaystyle
\begin{split}
P(A_{i_1}\cdots A_{i_r})&=\frac{2n\times  (2n-2)\times  2\times \left (\begin{matrix}n-2\\r \end{matrix}\right)\times 2^r\times (2n-r-2)!+r\times 2\times  \left (\begin{matrix}n-1\\r-1 \end{matrix}\right)\times 2^{r-1}\times (2n-r-1)!}{(2n)!}\\
&=\frac{2^{r+3}\times  (n-1) \times \left (\begin{matrix}n-2\\r \end{matrix}\right)\times (2n-r-2)!+2^r\times r\times  \left (\begin{matrix}n-1\\r-1 \end{matrix}\right)\times (2n-r-1)!}{(2n)!}
\end{split}
$$

$\displaystyle \sum_{i_1<\cdots<i_r}P(A_{i_1}\cdots A_{i_r})\\
=\left (\begin{matrix}n\\r\end{matrix}\right)\times \frac{2^{r+3}\times  (n-1) \times \left (\begin{matrix}n-2\\r \end{matrix}\right)\times (2n-r-2)!+2^r\times r\times  \left (\begin{matrix}n-1\\r-1 \end{matrix}\right)\times (2n-r-1)!}{(2n)!}$

$\displaystyle P(B)\\
=1-P(\bigcup_{i=1}^nA_i)\\
=1-\sum_{r=1}^n(-1)^{r+1}\left (\begin{matrix}n\\r\end{matrix}\right)\times \frac{2^{r+3}\times  (n-1) \times \left (\begin{matrix}n-2\\r \end{matrix}\right)\times (2n-r-2)!+2^r\times r\times  \left (\begin{matrix}n-1\\r-1 \end{matrix}\right)\times (2n-r-1)!}{(2n)!}$

### 1.17

$\displaystyle A=\{(x,y)| xy<\frac{1}{4},0\leq x,y \leq 1\}$

$\displaystyle P(A)=\frac{\displaystyle \frac{1}{4}+\int_{\frac{1}{4}}^1{\frac{1}{4x}}}{1}=\frac{1+\ln 4}{4}$

### 1.18

```C
count=0
num=100000000
for i=1 to num
    a=random(0,1)
    b=random(0,1)
    c=random(0,1)
    d=random(0,1)
    if (a*a+sin(b)+a*exp(c))<=d
        count+=1

return count/num
```
$P=0.09436$

### 1.19

$\displaystyle \left (\begin{matrix}9\\3,4,2 \end{matrix}\right)=\frac{9!}{3!\times4!\times2!}=1260(种)$

### 1.20

#### (1)
对于 $\left( \begin{matrix}n+1\\r\end{matrix}\right)$, 针对最后一个元素 n+1 考虑两种情况 :
case1: n+1 不被选出, 则此时$\left( \begin{matrix}n+1\\r\end{matrix}\right)=\left ( \begin{matrix}n\\r\end{matrix}\right)$

case2: n+1 已被选出, 则此时$\left( \begin{matrix}n+1\\r\end{matrix}\right)=\left ( \begin{matrix}n\\r-1\end{matrix}\right)$

$\therefore \left( \begin{matrix}n+1\\r\end{matrix}\right)=\left ( \begin{matrix}n\\r\end{matrix}\right)+\left ( \begin{matrix}n\\r-1\end{matrix}\right).$

#### (2)

$\left( \begin{matrix}m+n\\r\end{matrix}\right)意为从 m+n 个元素中取出 r 个元素. 相当于从 m 个元素中取出 i (0\leq i\leq r)个元素, 再从 n 个元素取出 r-i 个元素.$

$\displaystyle \therefore \left( \begin{matrix}m+n\\r\end{matrix}\right)=\sum_{i=0}^r\left ( \begin{matrix}m\\i\end{matrix}\right)\left ( \begin{matrix}n\\r-i\end{matrix}\right)$

#### (3)

在 (2) 中, 令 m=n, n=n, 即可证(3).

### 1.21

#### (1)

**无放回:** $(m)_r$

**有放回:** $m^r$

#### (2)

**无放回:** $\left (\begin{matrix}m\\r\end{matrix}\right)$

**有放回:** $\left (\begin{matrix}r+m-1\\m-1\end{matrix}\right)$

### 1.22

**非负整数解:** 

$令 x_{k+1}=n-x_1-x_2-\cdots -x_k\geq 0, x_1+x_2+\cdots+x_k\leq n的非负整数解个数相当于, x_1+x_2+\cdots+x_k+x_{k+1}=n 的非负整数解的个数, 为\left (\begin{matrix}n+k\\k\end{matrix}\right) $


**正整数解:** 

$令 y_i=x_i-1, 即求 y_1+y_2+\cdots+y_k\leq n-k的非负整数解个数, 为\left (\begin{matrix}n\\k\end{matrix}\right)$


### 1.23

$即求x_1+x_2+\cdots+x_k\leq n-1的非负整数解个数和正整数解个数.$ 

**非负整数解:**

 $\left (\begin{matrix}n-1+k\\k\end{matrix}\right)$

**正整数解:** $\left (\begin{matrix}n-1\\k\end{matrix}\right)$ 

### 1.24

运用数学归纳法.

**对n归纳:**

**Basis:** $\displaystyle 当 n=1 时, k=1, S(n,k)=1=\frac{1}{k!}\sum_{i=0}^k(-1)^i\left( \begin{matrix}k\\i\end{matrix}\right)(k-i)^n$

**I.H.:** $假设当 n=j-1, k\leq n, 原式成立.$

**I.S.:** $$\displaystyle \begin{split}当 n=j, k\leq n, S(j,k)&=kS(j-1,k)+S(j-1,k-1)\\&=k\cdot \frac{1}{k!}\sum_{i=0}^k(-1)^i\left( \begin{matrix}k\\i\end{matrix}\right)(k-i)^{j-1}+\frac{1}{(k-1)!}\sum_{i=0}^{k-1}(-1)^i\left( \begin{matrix}k-1\\i\end{matrix}\right)(k-1-i)^{j-1}\\&=\frac{1}{k!}\sum_{i=0}^k(-1)^i\left( \begin{matrix}k\\i\end{matrix}\right)(k-i)^j  \end{split}$$

**对k归纳:**

**Basis:** $\displaystyle 当 n=1 时, k=1, S(n,k)=1=\frac{1}{k!}\sum_{i=0}^k(-1)^i\left( \begin{matrix}k\\i\end{matrix}\right)(k-i)^n$

**I.H.:** $假设当 k=l-1, 原式成立.$

**I.S.:** $$\displaystyle \begin{split}当 k=l, S(n,l)&=lS(n-1,l)+S(n-1,l-1)\\&=l\cdot \frac{1}{l!}\sum_{i=0}^l(-1)^i\left( \begin{matrix}l\\i\end{matrix}\right)(l-i)^{n-1}+\frac{1}{(l-1)!}\sum_{i=0}^{l-1}(-1)^i\left( \begin{matrix}l-1\\i\end{matrix}\right)(l-1-i)^{n-1}\\&=\frac{1}{l!}\sum_{i=0}^l(-1)^i\left( \begin{matrix}l\\i\end{matrix}\right)(l-i)^n  \end{split}$$

根据数学归纳法, 原命题得证.